<resources>
    <string name="app_name">NewestApp</string>
    <string name="home">Главная</string>
    <string name="favourites">Избранное</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_a_blank_fragment">Hello a blank fragment</string>
    <string name="hello_b_blank_fragment">Hello b blank fragment</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="producers">Производители</string>
    <string name="kinds">Виды</string>
    <string name="future">Будущее</string>
    <string name="work">Устройство</string>

    <string-array name="title_in_producers">
        <item>hello</item>
        <item>hello there</item>
        <item>whats up</item>
        <item>hey</item>
    </string-array>

    <string-array name="title_in_kinds">
        <item>привет</item>
        <item>привет там</item>
        <item>как дела</item>
    </string-array>

    <string-array name="title_in_future">
        <item>я</item>
        <item>у</item>
        <item>с</item>
        <item>т</item>
        <item>а</item>
        <item>л</item>
    </string-array>

    <string-array name="title_in_work">
        <item>здесь</item>
        <item>все</item>
    </string-array>

    <string-array name="content_in_producers">
        <item>
            Toshiba Corporation
            \n\n
            Toshiba Corporation (яп. 株式会社東芝 кабусики гайся то:сиба) — крупная
            транснациональная корпорация со штаб-квартирой в Токио, Япония. Диверсифицированный
            портфель продуктов компании включает в себя оборудование и системы в области ИТ и
            коммуникаций, электронные компоненты и материалы, электроэнергетические системы,
            системы промышленной и социальной инфраструктуры, потребительскую электронику, бытовую
            технику, офисные решения, продукты в области освещения и логистические сервисы. В 2016
            году компания заняла 169-е место (в 2015 году — 157-е) в рейтинге Fortune Global 500.
            \n\n
            Toshiba юридически зарегистрирована в 1938 году под названием Tokyo Shibaura Electric
            K.K. и образована путём слияния компаний Shibaura Seisaku-sho (основана в 1875 году)
            и Tokyo Denki (основана в 1890 году). В 1978 году официальное название корпорации
            сменилось на Toshiba Corporation. На протяжении своей истории Toshiba произвела
            множество крупных поглощений: приобрела компанию Semp в 1977 году, Westinghouse
            Electric Company (ядерная энергетика) - в 2006 году, Landis+Gyr (электроника) - в
            2011 году, терминальный бизнес IBM - в 2012 году.
            \n\n
            Основные направления деятельности Toshiba следующие: энергетические системы и решения
            (Energy Systems and Solutions Company), инфраструктурные системы и решения
            (Infrastructure Systems and Solutions Company), системы хранения и электроника
            (Storage and Electronic Devices Solutions Company) и промышленные ИКТ-решения
            (Industrial ICT Solutions Company).
            \n\n
            --------------\n
            История\n
            --------------
            \n\n
            С 1939 по 2000 год
            \n\n
            Компания Tokyo Shibaura Denki была создана в 1939 году путём слияния Shibaura
            Seisakusho и Tokyo Denki. На тот момент обе компании были технологическими лидерами
            отрасли: Shibaura Seisakusho (основанная в 1875 году) — первый производитель
            телеграфного оборудования в Японии, Tokyo Denki (основанная в 1890 году) — первый
            японский производитель ламп накаливания. В 1978 году официальное название компании
            сократилось до Toshiba Corporation.
            \n\n
            В 1940-е и 1950-е годы корпорация органично росла за счёт приобретения компаний из
            смежных отраслей и благодаря финансовой поддержке Mitsui Group. Однако в начале
            1960-х годов в Японии начался экономический спад, который затронул и Toshiba. Для
            укрепления позиций компании на пост президента был приглашён Тосиво Доко (Toshiwo Doko,
            1896—1988), который также занимал пост председателя правления в крупной
            судостроительной компании Ishikawajima-Harima Heavy Industries Co. Ltd. Под его
            руководством в Toshiba был привлечён дополнительный капитал за счёт продажи крупного
            пакета акций американской корпорации GE, которая была значительным акционером компании
            ещё до Второй мировой войны. Это позволило модернизировать производство и начать
            экспансию за рубеж, в первую очередь в США. К 1967 году компания считалась крупнейшим
            производителем электроники и четвёртой крупнейшей компанией Японии, она контролировала
            63 дочерние компании и в ней работало более 100 тысяч человек. Начиная с 1960-х годов
            формируются бизнес-группы и выделяются компании Toshiba Music Industries/Toshiba EMI
            (1960 год), Toshiba International Corporation (1970-е), Toshiba Electrical Equipment
            (1974 год), Toshiba Chemical (1974 год), Toshiba Lighting and Technology (1989 год),
            Toshiba America Information Systems (1989 год) и Toshiba Carrier Corporation (1999 год).
            \n\n
            В 1977 году Toshiba приобрела бразильскую компанию Semp (Sociedade Eletromercantil
            Paulista) и, объединив её со своей южноамериканской дочерней компанией, создала
            компанию Semp Toshiba.
            \n\n
            В 1980 году компанию возглавил Сёити Саба (Shōichi Saba), под руководством которого
            Toshiba начала расширять сферу деятельности, особенно в отрасли электроники. В 1985
            году компания выпускает своей первый ноутбук Toshiba T1100, в этом же году удается
            первой в мире создать DRAM-чип ёмкостью 1 мегабайт и к 1987 году на неё приходилась
            половина мирового производства таких микросхем. В 1986 году Toshiba создала два
            совместных предприятия с компаниями Motorola и IBM для производства персональных
            компьютеров и систем связи. Также в 1980-х компания начала осваивать производство
            ядерного топлива. В декабре 1989 года была поглощена компания Nippon Atomic Industry
            Group Co., Ltd.
            \n\n
            В 1987 году дочернюю структуру Tocibai Machine обвиняли в поставках СССР машин для
            фрезерной обработки в обход решения «Координационного комитета по экспортному контролю»
            — оборудование использовалось Советским Союзом для производства сверхтихих подводных
            лодок. В результате Сёити Саба и несколько директоров подали в отставку, на ввоз
            техники Toshiba в США было наложено трёхлетнее эмбарго. Однако это эмбарго
            способствовало освоению компанией новых рынков, в особенности китайского, и с 1987 по
            1990 год чистая прибыль компании удвоилась. С 1987 года компанию возглавил Дзёити Аои
            (Joichi Aoi).
            \n\n
            В 1992 году началось партнёрство Toshiba с американской компанией Time Warner в сфере
            разработки стандартов для DVD. Разработанный ими формат стал общепринятым во всём мире.
            В 1996 году компания представила свои первые DVD-плееры и приводы для компьютеров.
            Также в этом году произошла смена руководства — президентом Toshiba Corporation стал
            Тайдзо Нисимуро (Taizo Nishimuro). Финансовый кризис, начавшийся в 1997 году, вынудил
            его к проведению масштабной реорганизации: было сокращено 6500 сотрудников, значительно
            уменьшено количество подразделений, дочерних компаний и членов совета директоров. В
            1999 году Toshiba заплатила 1,1 млрд долларов по искам в США в связи с дефектными
            дисководами в более чем 5 млн ноутбуков. В 2000 году Нисимуро стал председателем
            правления, а пост президента после него занял Тадаси Окамура (Tadashi Okamura).
            \n\n
            В XX веке Toshiba Corporation была разработчиком целого ряда японских инноваций. В
            частности, на её счету — первая в Японии флуоресцентная лампа (1940 год), транзисторный
            телевизор и микроволновая печь (оба в 1959 году), текстовый процессор (1979 год).
            Некоторые разработки компании стали первыми в мире — например, цветной видеотелефон
            (1970 год), ноутбук (1985 год), 16-мегабитный NAND (1992 год), механизм графической
            компрессии MPEG-4 (1998 год), самый тихий в мире аппарат МРТ (1999 год).
            \n\n
            После 2000 года
            \n\n
            В 2001 году Toshiba подписала контракт с Orion Electric, одним из крупнейших в мире
            поставщиков потребительской OEM, на производство ТВ- и видеоустройств для растущего
            рынка Северной Америки. Контракт завершился в 2008 году.
            \n\n
            В июле 2005 года британская компания British Nuclear Fuels Ltd (BNFL) подтвердила свои
            намерения продать Westinghouse Electric Company, американскую компанию,
            специализовавшуюся на строительстве и обслуживании атомных электростанций и которая
            была в собственности BNFL с 1999 года. Поглощение Westinghouse Electric было завершено
            17 октября 2006 года. Общая сумма контракта составила 5,4 млрд долларов, Toshiba стала
            владельцем 77% акций (на 2016 год — 87%).
            \n\n
            В 2006 году Toshiba отказалась от производства домашних плазменных телевизоров.
            Чтобы обеспечить конкурентоспособность на рынке цифровых телевизионных панелей, было
            принято решение инвестировать в производство экранов на базе новой технологии SED.
            \n\n
            В декабре 2008 года Toshiba и Sun Microsystems заключили контракт о выпуске ноутбуков с
            предустановленной операционной системой OpenSolaris 2008.11, и в 2009 году в продажу
            поступили три модели: Mini Notebook NB200, Tecra M10 и Portégé R600.
            \n\n
            В январе 2009 года Toshiba приобрела подразделение по производству жестких дисков
            компании Fujitsu.
            \n\n
            В 2011 Toshiba за 2,3 млрд долларов приобрела швейцарскую компанию Landis+Gyr —
            мирового лидера в производстве электронного измерительного оборудования. Также в 2011
            году Toshiba совместно с Sony и Hitachi пришла к соглашению об объединении своих
            подразделений по производству ЖК-панелей малого и среднего размеров. В результате
            создана объединённая компания Japan Display Inc.[28], начавшая работу весной 2012 года.
            К 2018 году объединённая компания планирует начать производство OLED-дисплеев для iPhone.
            \n\n
            В апреле 2012 году Toshiba приобрела подразделение IBM по производству POS-терминалов
            за 850 млн долларов, став крупнейшим в мире поставщиком кассовых терминалов.
            \n\n
            В январе 2014 года Toshiba завершила поглощение OCZ Storage Solutions.
            \n\n
            В октябре 2014 года Toshiba и United Technologies подписали соглашение о расширении
            совместной деятельности за пределами Японии.
            \n\n
            В июле 2015 года генеральный директор Toshiba Хисао Танака, будучи уличенным в
            фальсификации финансовой отчетности компании, подал в отставку. В декабре 2015 года
            компания заплатила штраф в размере 7,3735 млрд иен (61 млн долларов) Агентству
            финансовых услуг Японии. Также против компании были поданы иски в Калифорнии (США) и
            Японии.
            \n\n
            В январе 2016 года департамент систем безопасности Toshiba представил новый комплекс
            услуг для школ, использующих системы видеонаблюдения. Программа, предназначенная для
            среднего и высшего образования, предусматривала скидки для школ, тревожную сигнализацию
            и послегарантийное обслуживание всего IP-оборудования.
            \n\n
            В марте 2016 года дочерняя компания по производству медицинского оборудования Toshiba
            Medical Systems Corporation была продана за 665,5 млрд иен компании Canon. В 2015
            финансовом году оборот этой компании составил 280 млрд иен, чистая прибыль — 16 млрд иен.
            \n\n
            Кроме того, были проданы пакеты принадлежавших Toshiba Corporation акций ещё на 200
            млрд иен, что было вызвано необходимостью покрытия крупных убытков в 2015 и 2016
            финансовых годах и невозможностью дополнительных эмиссий своих акций. Основную часть
            убытков принесла дочерняя компания Westinghouse, попытки их сокрытия начиная с 2012
            года и привели к скандалу с фальсификацией бухгалтерской отчётности. Проблемы компании
            Westinghouse вызваны тем, что с падением цен на нефть и после аварии на АЭС Фукусима-1
            интерес к атомной энергетике сильно упал, особенно в Японии.
            \n\n
            В ноябре 2017 года Toshiba объявила о продаже 95% акций своего подразделения,
            выпускающего видеотехнику и телевизоры, одному из крупнейших производителей
            электроники и бытовой техники в Китае Hisense.
            \n\n
            25 декабря 2017 года корпорация Toshiba выкупила за 522 млн долларов 10% акций компании
            Westinghouse Electric у АО «НАК „Казатомпром“».
            \n\n
            В октябре 2018 года подразделение Toshiba Client Solutions (TCS), выпускающее ПК,
            объявила о вхождении в Sharp Group, продав им 80,1% акций за 36 миллионов долларов.
            \n\n
            30 августа 2019 года Toshiba объявила о начале процедуры приобретения подразделения
            тайваньской компании LITE-ON по выпуску твердотельных накопителей.
            \n\n
            В августе 2020 года Toshiba объявила, что продала компании Sharp Group оставшиеся 19,1%
            акций подразделения по производству компьютеров Toshiba Client Solutions (которое новый
            владелец переименовал в Dynabook). Таким образом, с этого момента Toshiba полностью
            ушла с рынка ноутбуков.
            \n\n
            В апреле 2021 года Британский инвестиционный фонд прямых инвестиций CVC Capital
            Partners сделал предложение о покупке японской компании Toshiba. По данным агентства
            Nikkei, стоимость сделки, в результате которой Toshiba должна стать частной компанией,
            может составить 20,8 млрд долларов.
        </item>
        <item>
            История Western Digital
            \n\n
            Компания Western Digital (сокращенно — WD) появилась в 1970 году в Калифорнии, США.
            Сейчас она известна как производитель HDD- и SSD-накопителей, но начинала поставщиком
            микрочипов и электроники для других компаний. Рассказываем о самых интересных и важных
            событиях в истории бренда.
            \n\n
            --------------------------------\n
            Как все началось\n
            --------------------------------
            \n\n
            Первые пять лет Western Digital производила только микрочипы для калькуляторов
            американского бренда Bowmar. Благодаря микрочипам в начале 1970-х годов появились
            первые калькуляторы, которые можно было носить в кармане или сумке. До этого момента
            они весили несколько килограммов и занимали половину рабочего стола.
            \n\n
            Western Digital появилась вовремя: рынок компактных калькуляторов только начал
            формироваться, конкуренция была небольшая. Так что уже к 1975 году компания стала
            крупнейшим производителем микрочипов для калькуляторов.
            \n\n
            Правда, к середине 1970-х годов из-за нефтяного кризиса многие компании в США
            обанкротились — среди них был тот самый производитель калькуляторов Bowmar. Кризис
            коснулся и самой компании Western Digital, но она смогла найти инвестора и
            перестроить бизнес.
            \n\n
            --------------------------------------------------------------------------\n
            Переход к производству жестких дисков\n
            --------------------------------------------------------------------------
            \n\n
            В 1980-х годах Western Digital выпускала разную электронику: микрочипы для
            флоппи-дисководов, сетевые адаптеры и даже графические чипы для компьютеров, или,
            проще говоря, видеокарты.
            \n\n
            Но самым важным направлением для Western Digital стало производство контроллеров для
            жестких дисков других компаний — это чипы, которые отвечают за обмен данными между
            жестким диском и компьютером.
            \n\n
            Компания умела делать контроллеры, но не могла производить другие части жестких дисков
            и собирать их. Чтобы не осваивать это направление с нуля, WD в 1988 году купила
            сингапурскую компанию Tandon Corporation с командой инженеров и отлаженной
            производственной линией. Так в 1990 году появилась первая линейка жестких дисков
            Centaur.
            \n\n
            Как и все остальные жесткие диски того времени, Western Digital Centaur были огромными
            — это 5,25-дюймовые накопители весом около 4 кг, в которых помещалось чуть больше
            40 МБ памяти. Сейчас любая маленькая флешка вмещает в десятки или даже сотни раз
            больше информации, но в то время такого объема хватало для программирования,
            хранения массивов данных и других рабочих задач.
            \n\n
            В 1991 году появилась более современная линейка 3,5-дюймовых жестких дисков WD Caviar,
            которые на фоне моделей Centaur выглядели как накопители нового поколения. Диски
            стали в полтора раза меньше и при этом вмещали больше данных — вплоть до 85 МБ.
            \n\n
            ------------------------------------------------------------------------\n
            Партнерство с IBM и первые инновации\n
            ------------------------------------------------------------------------
            \n\n
            В середине 1990-х годов на заводе Western Digital в Малайзии работало более 13 тысяч
            человек. Жесткие диски оказались настолько востребованными, что компания
            сконцентрировалась на этом направлении и распродала все остальные активы —
            производство графических карт, контроллеров флоппи-дисководов и другой микроэлектроники.
            \n\n
            Чтобы укрепить свое положение на рынке жестких дисков, Western Digital в 1998 году
            объединилась с японской Sony и американской IBM. У этих компаний был более богатый
            опыт: Sony уже два десятка лет занималась производством памяти, а IBM с середины XX
            века выпускает компьютеры и другую электронику. Поэтому партнерство почти сразу дало
            плоды: в 1999 году появилась линейка накопителей Expert, в которой были диски емкостью
            до 18 ГБ.
            \n\n
            Но более значимые продукты Western Digital появились позже. Например, в 2001 году
            компания выпустила первый потребительский жесткий диск с объемом кеша 8 МБ — в то
            время диски конкурентов предлагали не больше 2 МБ. В кеше хранятся данные, к которым
            компьютер обращается чаще всего, поэтому этот параметр важен для скорости работы
            операционной системы и программ.
            \n\n
            Следующей инновацией в 2003 году стал первый в мире накопитель Raptor с интерфейсом
            SATA и со скоростью вращения шпинделя 10 000 оборотов в минуту. Чем больше скорость
            вращения, тем быстрее данные считываются с диска.
            \n\n
            ----------------------------------------------------------\n
            Чем компания знаменита сейчас\n
            ----------------------------------------------------------
            \n\n
            За последние 20 лет Western Digital заметно масштабировалась, в этом помогло поглощение
            других компаний. Одна из самых значимых сделок — покупка SanDisk в 2016 году. Так WD
            приобрела не только бренд, но и команду инженеров, патенты и отлаженное производство
            твердотельных накопителей (SSD).
            \n\n
            После слияния с SanDisk компания смогла наладить собственное производство контроллеров
            для скоростных NVMe SSD — в 2018 году вышла линейка накопителей Black 3D NAND со
            скоростью чтения до 3 400 МБ/с. Сейчас в каталоге компании есть флагманский SSD WD
            Black SN850, который работает уже со скоростью чтения до 7 000 МБ/с.
            \n\n
            В ассортименте Western Digital есть шесть линеек накопителей — для удобства компания
            делит их по цветам. Покупатели, которые не хотят разбираться в скорости чтения и других
            характеристиках, могут легко выбрать накопитель под свои задачи по цвету на упаковке
            или в названии модели.
            \n\n
            ⨀ WD Blue (синий) — накопители с оптимальным соотношением скорости, емкости и цены;\n
            ⨀ WD Green (зеленый) — диски с низким энергопотреблением и наработкой на отказ до 1 млн
            часов для офисных компьютеров и ноутбуков;\n
            ⨀ WD Black (черный) — линейка HDD и SSD с высокой скоростью чтения для операционной
            системы, игр и профессиональных программ;\n
            ⨀ WD Red (красный) — накопители для серверов и облачных хранилищ, готовы работать 24/7;
            ⨀ WD Purple (фиолетовый) — жесткие диски и флешки для круглосуточной записи, например в
            системах видеонаблюдения;\n
            ⨀ WD Gold (золотой) — диски для хранения баз данных и других корпоративных задач со
            средней наработкой на отказ до 2,4 млн часов.
        </item>
        <item>
            История Seagate
            \n\n
            В 1920-1950-х годах в качестве способа хранения и передачи информации для компьютеров
            использовали перфокарты и перфоленты. Они пришли в компьютерную отрасль из ткацких
            станков. С помощью перфорации станки делали определённое количество опусканий и
            подъёмов нитей, чтобы отобразить рисунок на ткани. Скорость работы с этим носителем
            была невысокой, много времени уходило на перфорацию выведенных в процессе расчётов
            данных и ввод новых перфокарт в машину для дальнейших вычислений. Изобретатели в то
            время работали над относительно новыми способами ввода и хранения данных – над
            магнитными лентами и проволокой.
            \n\n
            Способ магнитной записи был запатентован в 1898 году датским физиком и инженером
            Вальдемаром Поульсеном. В качестве носителя он использовал не ленту, а проволоку. С
            усилителя сигнал подавался на записывающую головку, вдоль которой с постоянной
            скоростью перемещалась проволока и намагничивалась соответственно сигналу. В 1927
            году немецкий инженер Фриц Пфлеймер нанёс напыление порошка оксида железа на тонкую
            бумагу и запатентовал метод, но патент отменили из-за изобретения тридцатилетней
            давности. Обе эти идеи использовала компания AEG, представившая в 1935 году
            «Магнетофон-К1» на магнитной ленте производства химического концерна BASF.
            \n\n
            В 1950 году Национальное бюро стандартов США построило компьютер SEAC. В нём в
            качестве накопителей использовали металлическую проволоку в кассетах.
            \n\n
            В 1951 году впервые использовали в компьютере магнитную ленту – в UNIVAC. Компьютер
            построили для нужд Военно-воздушных сил и топографической службы армии США. В качестве
            носителя использовали накопитель UNISERVO с лентами из никелированной бронзы шириной
            13 миллиметров и длиной до 450 метров. Одна лента вмещала 1 440 000 шестибитных
            символов.
            \n\n
            Магнитная лента в бытовых компьютерах в 1970-х годах использовалась в виде кассет.
            Программы воспроизводили либо с помощью специальных накопителей, либо с помощью
            обычных домашних аудиомагнитофонов. Магнитные ленты до сих пор используются —
            например, на них хранят результаты работы Большого адронного коллайдера в CERN,
            с ними работает НАСА и некоторые крупные корпорации с огромными архивами. На них
            делают бэкапы, когда нужно хранить большие объёмы данных.
            \n\n
            Преимущество этого метода хранения состоит в цене. В IBM считают, что до 80%
            корпоративных данных можно записать на ленту. Но за низкую цену приходится платить
            низкой скоростью — доступ осуществляется последовательно, так что придётся ждать
            от нескольких десятков секунд до минуты для получения нужного файла.
            \n\n
            Проблему скорости доступа в 1960-е годы решала команда Алана Шугарта в IBM. Вместо
            ленты инженеры предложили гибкий магнитный диск с кожухом. В 1971 году IBM представила
            первую 8-дюймовую дискету на 80 килобайт и дисковод.
            \n\n
            --------------------------------------------------------\n
            Основание Seagate Technology\n
            --------------------------------------------------------
            \n\n
            После ухода из IBM Алан Шугарт продолжил работу с флоппи-дисками. В 1973 году он
            на деньги инвесторов основал Shugart Associates, которая вскоре представила
            5,25-дюймовый мини-дискету в качестве замены громоздкому 8-дюймовому старшему брату.
            В сентябре 1976 года Shugart Associates предлагала привод за 390 долларов и десять
            дискет за 45 долларов. В 1977 году компанию купила Xerox, а в 1986 продала бизнес
            Narlinger Group.
            \n\n
            В компании разработали интерфейс SCSI (Small Computer System Interface), который
            изначально неофициально назывался Shugart Associates System Interface.
            \n\n
            Символично, что в издании Computerworld за 1976 год на одной странице уместилась
            заметка о похоронах перфокарт IBM и о запуске продаж мини-флоппи дисководов от
            Shugart Associates.
            \n\n
            В 1979 году Алан Шугарт основал новую компанию — Shugart Technology. Целью предприятия
            было создание жёсткого диска размером с дисковод для 5,25-дюймовых флоппи-дисков,
            но в десять раз большей скоростью и в 15 раз большей ёмкостью. Сохранить название
            не удалось, так как уже существовала Shugart Associates, работавшая в той же отрасли,
            созданная тем же человеком, но принадлежавшая другой компании. Поэтому Shugart
            Technology переименовали в Seagate Technology.
            \n\n
            ----------------------------------------------------------\n
            Гонка за ёмкостью и скоростью\n
            ----------------------------------------------------------
            \n\n
            Спустя год после основания Seagate Technology компания представила жёсткий диск
            ST 506 ёмкостью 5 мегабайт. Продажи шли успешно благодаря двум факторам: ряд
            компаний взял диски Seagate за стандарт, и IBM выбрала этот диск для своего
            компьютера IBM PC/XT.
            \n\n
            В 1981 наступил переломный момент: компания выпустила ST-412 — жёсткий диск,
            вмещавший 10 Мб, в котором для записи использовался метод RLL. Метод прибавлял
            диску до 50% скорости передачи данных благодаря более плотной упаковке данных.
            \n\n
            Семейство персональных компьютеров PC/XT компания IBM представила 8 марта 1983 года.
            Новые модели ПК получили 5,25-дюймовые жёсткие диски объёмом от 10 или 20 мегабайт.
            \n\n
            В 1982 году Seagate захватила половину рынка с продажами более 40 миллионов долларов
            США, а в 1984 году стала крупнейшим производителем, продав жёстких дисков на 344
            миллиона долларов. В 1986 году компания производила 200 000 дисков в месяц,
            в 1988 отгрузила более пяти миллионов жёстких дисков — в том числе благодаря
            успешным продажам Commodore 64 PC.
            \n\n
            В начале 1980-х годов появился первый коммерчески успешный портативный компьютер —
            11-килограммовый Osborne-1 с флоппи-дисководами. Чуть позже появился Compaq PORTABLE
            с похожим дизайном. Commodore SX-64 стал первым лэптопом с цветным дисплеем.
            \n\n
            В 1990-х устройства стали гораздо более лёгкими и компактными, на рынок вышли NEC
            UltraLite, который впервые получил обозначение «ноутбук», Apple PowerBook 100 и IBM
            ThinkPad. Компактным моделям было нужно подходящее по размерам устройство для
            хранения данных. В 1990-м Seagate предложила 2,5-дюймовый жёсткий диск.
            \n\n
            В 1992 году на арену вышли диски Barracuda — первые HDD со шпинделем, вращающимся
            со скоростью 7200 оборотов в минуту. Их ёмкость составила 6,8 гигабайт — этого
            хватало для хранения почти полутора сотен музыкальных альбомов. Через четыре года
            спустя вышла новая линейка — Cheetah со скоростью вращения шпинделя 10 000 оборотов
            в минуту.
            \n\n
            В 1993 году, когда Всемирная паутина состояла из 130 сайтов, Seagate стала
            первой компанией, продавшей 50 миллионов HDD. Через пару лет в США количество
            домохозяйств с одним компьютером или более превысило 36 миллионов.
            \n\n
            За 20 лет ёмкость жёстких дисков увеличилась в тысячи раз. В 2005 году в моём
            компьютере стоял диск на 500 гигабайт. К марту 2012 года Seagate удалось добиться
            плотности записи в 1 терабит на квадратный дюйм.
            \n\n
            Не обошлось и без проблем. В 2009 году в Barracuda 7200.11 нашли ошибку,
            которая приводила к блокировке жёсткого диска и невозможности получить доступ к
            данным без специального оборудования. Некоторым пользователям удавалось
            восстанавливать данные самостоятельно, с помощью информации от друзей и на форумах.
            \n\n
            В декабре 2014 года Seagate начала продавать 8-терабайтные жёсткие диски. На одном
            магнитном диске внутри HDD уместились 1,33 ТБ данных благодаря технологии SMR, когда
            запись ведётся очень близко друг к другу, практически без интервала между дорожками,
            как при записи обычным методом.
            \n\n
            --------------------------------------------------------------------\n
            Твердотельные накопители и гибриды\n
            --------------------------------------------------------------------
            \n\n
            В 1978 году американская StorageTek разработала на основе RAM-памяти первый
            полупроводниковый накопитель современного типа. В 1982 году подобные накопители
            сделала Cray для суперкомпьютеров Cray-1 и Cray X-MP. Эти накопители работали со
            скоростью 100 МБит/с и 320 МБит/с соответственно.
            \n\n
            Диски на flash-памяти появились в 1995 году, их представила израильская компания
            M-Systems. Они предназначались для нужд военных и созданы для работы при высоких
            температурах и сильных вибрациях, при которых обычная техника ломалась.
            \n\n
            Лишь в 2006 году Samsung анонсировала первый в мире ноутбук с NAND-памятью вместо
            HDD. Это был Samsung Q30, ноутбук с 12,1-дюймовым дисплеем и 32 гигабайтами памяти
            SSD. Его продавали только на корейском рынке по цене в 3700 долларов. При этом
            процессор был не самый шустрый – 1,2 ГГц Celeron M753.
            \n\n
            Для сравнения: ThinkPad X60 с 12-дюймовым дисплеем разрешением 1400х1050, HDD на
            80 гигабайт и процессором Intel Core 2 Duo L7400 с тактовой частотой 1,5 ГГц стоил
            в России 2500 долларов. За 3500 долларов можно было купить ASUS Lamborghini VX2 с
            Intel Core 2 Duo T7400 с тактовой частотой 2,1 ГГц и видеокартой NVIDIA GeForce Go
            7700 на 512 мегабайт, на тот момент самой мощной среди ноутбуков.
            \n\n
            Seagate подключилась к производству SSD-накопителей в 2007 году, выпустив гибрид.
            Через пару лет вышел первый SSD от компании.
            \n\n
            В 2016 году, десять лет спустя, Seagate анонсировала 3,5-дюймовый SSD ёмкостью
            60 терабайт. Подобные устройства рассматривают как продукт для высоконагруженных
            научных и/или метеорологических систем, производящих сложные вычисления.
            \n\n
            В марте 2016 года Seagate представила самый быстрый PCI Express SSD в мире с
            пропускной способностью в 10 ГБ/с. Ближайший конкурент от Samsung показал результат
            только в 5,6 ГБ/с.
            \n\n
            ----------------------------------------\n
            Слияния и поглощения\n
            ----------------------------------------
            \n\n
            В 2006 году Seagate, выбранная Forbes компанией года, поглотила своего конкурента –
            компанию Maxtor Corporation. Maxtor до сделки была третьим в мире по величине
            производителем жёстких дисков, она была основана в 1982 году тремя бывшими
            сотрудниками IBM. Сумма сделки составила 1,9 миллиардов долларов. Samsung HDD
            обошлась компании дешевле — в 1,4 миллиарда долларов.
            \n\n
            В 2011 году у компаний Western Digital, Hitachi, Seagate, Samsung HDD и Toshiba
            возникли проблемы с производством дисков. Предприятия в Таиланде, где изготавливали
            некоторые важные детали для дисков, затопило. Тогда же Seagate завершила покупку
            Samsung HDD. По условиям сделки Seagate получила все активы подразделения Samsung
            HDD, включая большинство предприятий, технологий, патентов и сотрудников. Вместе с
            подразделением в Seagate перешли несколько менеджеров высшего звена Samsung.
            \n\n
            Спустя год Seagate приобрела 64,5% акций французской компании LaCie, с которой
            долгое время сотрудничала и выпускала некоторые модели жёстких дисков. Стоимость
            контрольного пакета акций оценили в 186 миллионов долларов, что немало, даже для
            крупных компаний.
            \n\n
            Крупнейшие на данный момент игроки рынка HDD – Western Digital, Seagate и Toshiba.
            Доли практически не меняются с 2012 года: WD забрала 43-44%, Seagate – 39-40%, а
            Toshiba медленно выросла с 13,35% в 2012 году до 17% в 2016.
        </item>
        <item>
            Жёсткий диск
            \n\n
            Накопи́тель на жёстких магни́тных ди́сках, или НЖМД (англ. hard (magnetic) disk drive,
            HDD, HMDD), жёсткий диск, разг. винчестер — запоминающее устройство (устройство
            хранения информации, накопитель) произвольного доступа, основанное на принципе
            магнитной записи. Является основным накопителем данных в большинстве компьютеров.
            \n\n
            В отличие от гибкого диска (дискеты), информация в НЖМД записывается на жёсткие
            (алюминиевые или стеклянные) пластины, покрытые слоем ферромагнитного материала,
            чаще всего диоксида хрома — магнитные диски. В НЖМД используется одна или несколько
            пластин на одной оси. Считывающие головки в рабочем режиме не касаются поверхности
            пластин благодаря прослойке набегающего потока воздуха, образующейся у поверхности при
            быстром вращении. Расстояние между головкой и диском составляет несколько нанометров
            (в современных дисках около 10 нм), а отсутствие механического контакта обеспечивает
            долгий срок службы устройства. При отсутствии вращения дисков головки находятся у
            шпинделя или за пределами диска в безопасной («парковочной») зоне, где исключён их
            нештатный контакт с поверхностью дисков.
            \n\n
            Также, в отличие от гибкого диска, носитель информации обычно совмещают с накопителем,
            приводом и блоком электроники. Такие жёсткие диски часто используются в качестве
            несъёмного носителя информации.
            \n\n
            Со второй половины 2000-х годов получили распространение более производительные
            твердотельные накопители, вытесняющие дисковые накопители из ряда применений несмотря
            на более высокую стоимость единицы хранения; жёсткие диски при этом, по состоянию на
            середину 2010-х годов, получили широкое распространение как недорогие и высокоёмкие
            устройства хранения как в потребительском сегменте, так и корпоративном.
            \n\n
            Вследствие наличия термина логический диск, магнитные диски (пластины) жёстких дисков,
            во избежание путаницы, называются физический диск, сленговое — блин. По этой же
            причине твердотельные накопители иногда называются жёсткий диск SSD, хотя магнитные
            диски и подвижные устройства в них и отсутствуют.
            \n\n
            ----------------------------------------\n
            Название «винчестер»\n
            ----------------------------------------
            \n\n
            По одной из версий, название «винчестер» (англ. Winchester) накопитель получил
            благодаря работавшему в фирме IBM Кеннету Хотону (англ. Kenneth E. Haughton),
            руководителю проекта, в результате в 1973 году был выпущен жёсткий диск модели IBM
            3340, впервые объединивший в одном неразъёмном корпусе пластины диска и считывающие
            головки. При его разработке инженеры использовали краткое внутреннее название «30-30»,
            что означало два модуля (в максимальной компоновке) по 30 мегабайт каждый, что по
            созвучию совпало с обозначением популярного охотничьего оружия — винтовки Winchester
            Model 1894, использующего винтовочный патрон .30-30 Winchester. Также существует
            версия, что название произошло исключительно из-за названия патрона, также
            выпускавшегося Winchester Repeating Arms Company, первого созданного в США боеприпаса
            для гражданского оружия «малого» калибра на бездымном порохе, который превосходил
            патроны старых поколений по всем показателям и немедленно завоевал широчайшую
            популярность.
            \n\n
            В Европе и США название «винчестер» вышло из употребления в 1990-х годах, в русском же
            языке сохранилось и получило полуофициальный статус, а в компьютерном сленге
            сократилось до слова «винт» (иногда «винч»).
            \n\n
            ----------------------------\n
            Характеристики\n
            ----------------------------
            \n\n
            ⨀ Интерфейс (англ. interface) — техническое средство взаимодействия двух разнородных
            устройств, что в случае с жёсткими дисками является совокупностью линий связи,
            сигналов, посылаемых по этим линиям, технических средств, поддерживающих эти линии
            (контроллеры интерфейсов), и правил (протокола) обмена. Современные серийно выпускаемые
            внутренние жёсткие диски в разное время использовали интерфейсы ATA (он же IDE и PATA),
            SATA, SCSI, SAS. В ряде устройств на базе жёстких дисков могли также применяться
            интерфейсы eSATA, FireWire, SDIO, Fibre Channel, USB 2, USB 3, Thunderbolt.\n
            ⨀ Ёмкость (англ. capacity) — количество данных, которые могут храниться накопителем.
            С момента создания первых жёстких дисков в результате непрерывного совершенствования
            технологии записи данных их максимально возможная ёмкость непрерывно увеличивается.
            Плотность записи на жёстких дисках за 50 лет (с 1961 по 2011 год) увеличилась в 60 млн
            раз. Для дисков с форм-фактором дисководов 3,5 дюйма на 2016 год она достигала 6, 8
            или 10 ТиБ, а к 2020 году — 20 ТиБ. В отличие от общепринятой в информатике системы
            двоичных приставок, обозначающих кратную 1024 величину, производителями при обозначении
            ёмкости жёстких дисков используются величины, кратные 1000. Так, ёмкость жёсткого диска,
            маркированного как «200 ГБ», составляет 186,2 ГиБ.\n
            ⨀ Физический размер (форм-фактор; англ. dimension) — почти все накопители 2001—2008
            годов для персональных компьютеров и серверов имеют ширину либо 3,5, либо 2,5 дюйма —
            под размер стандартных креплений для них соответственно в настольных компьютерах и
            ноутбуках. Также получили распространение форматы 1,8, 1,3, 1 и 0,85 дюйма. Прекращено
            производство накопителей в форм-факторах 8 и 5,25 дюйма. Во времена создания первых
            жёстких дисков у IBM существовало правило: все модели должны были проходить через
            стандартный дверной проём в 75 см.\n
            ⨀ Время произвольного доступа (англ. random access time) — среднее время, за которое
            винчестер выполняет операцию позиционирования головки чтения/записи на произвольный
            участок магнитного диска, зависит от скорости вращения. Диапазон этого параметра — от
            2,5 до 16 мс, часто в спецификациях указывают среднее время доступа порядка 8—10 мс.
            Как правило, минимальным временем обладают диски для серверов, самым большим — диски
            для портативных устройств. Для сравнения, у SSD-накопителей этот параметр меньше 1 мс,
            кроме того, SSD способны обрабатывать несколько случайных запросов одновременно.\n
            ⨀ Скорость вращения шпинделя (англ. spindle speed) — количество оборотов шпинделя в
            минуту. От этого параметра в значительной степени зависят время доступа и средняя
            скорость передачи данных. В настоящее время выпускаются винчестеры со следующими
            стандартными скоростями вращения: 4200, 5400 и 7200 (ноутбуки); 5400, 5700, 5900,
            7200 и 10 000 (персональные компьютеры); 10 000 и 15 000 об./мин. (серверы и
            высокопроизводительные рабочие станции). Увеличению скорости вращения шпинделя в
            винчестерах для ноутбуков препятствует гироскопический эффект, влияние которого
            пренебрежимо мало в неподвижных компьютерах.\n
            ⨀ Надёжность (англ. reliability) — определяется как среднее время наработки на отказ
            (MTBF). Также подавляющее большинство современных дисков поддерживает технологию
            S.M.A.R.T.\n
            ⨀ Количество операций ввода-вывода в секунду (англ. IOPS) — зависит от скорости
            вращения, размера запросов и локализации запросов. У современных дисков на 7200 об/с
            этот параметр оценивается как около 75—100 оп./с при произвольном доступе к накопителю,
            и определяется в большей степенью временем произвольного доступа. При линейных
            (последовательных) операциях показатели «iops» определяются общим временем передачи
            данных и вычисляются через линейную скорость чтения и размер операций.\n
            ⨀ Потребление энергии — важный фактор для мобильных устройств.\n
            ⨀ Сопротивляемость ударам (англ. G-shock rating) — сопротивляемость накопителя резким
            скачкам давления или ударам, измеряется в единицах допустимой перегрузки во включённом
            и выключенном состоянии.\n
            ⨀ Скорость передачи данных (англ. Transfer Rate) при последовательном доступе
            различается для областей диска (зон, ZBR): внешняя зона диска: порядка 150—200 МБ/с;
            внутренняя зона диска: порядка 70—100 МБ/с
            ⨀ Объём буфера — буфером называется промежуточная память, предназначенная для
            сглаживания различий скорости чтения/записи и передачи по интерфейсу. В современных
            дисках он обычно варьируется от 8 до 128 МБ.
            \n\n
            ------------------------\n
            Уровень шума\n
            ------------------------
            \n\n
            Уровень шума — шум, который производит механика накопителя при его работе. Указывается
            в децибелах. Тихими накопителями считаются устройства с уровнем шума около 26 дБ и
            ниже. Шум состоит из шума вращения шпинделя (в том числе аэродинамического) и шума
            позиционирования.
            \n\n
            Для снижения шума жёстких дисков применяют следующие методы:
            \n\n
            ⨀ средства встроенной системы AAM. Переключение жёсткого диска в малошумный режим
            приводит к снижению производительности в среднем на 5—25 %, но делает шум при работе
            практически неслышным;\n
            ⨀ конструкторско-технологические способы: использование шумопоглощающих устройств;
            крепление на резиновых или силиконовых шайбах; полная замена крепления на гибкую
            подвеску.
        </item>
        <item>
            Твердотельный накопитель
            \n\n
            Твердотельный накопитель (англ. Solid-State Drive, SSD) — компьютерное
            энергонезависимое немеханическое запоминающее устройство на основе микросхем памяти,
            альтернатива жёстким дискам (HDD). Наиболее распространённый вид твердотельных
            накопителей использует для хранения информации флеш-память типа NAND, однако существуют
            варианты, в которых накопитель создаётся на базе DRAM-памяти, снабжённой дополнительным
            источником питания — аккумулятором. Помимо собственно микросхем памяти, подобный
            накопитель содержит управляющий контроллер.
            \n\n
            В настоящее время твердотельные накопители используются как в носимых (ноутбуках,
            нетбуках, планшетах), так и в стационарных компьютерах для повышения
            производительности. На 2016 год наиболее производительными выступали SSD формата M.2
            с интерфейсом NVMe, у которых при подходящем подключении скорость записи/чтения
            данных могла достигать 3800 мегабайт в секунду.
            \n\n
            По сравнению с традиционными жёсткими дисками твердотельные накопители имеют меньший
            размер и вес, являются беззвучными, а также многократно более устойчивы к повреждениям
            (например, при падении) и имеют гораздо бóльшую скорость производимых операций. В то
            же время, они имеют в несколько раз бóльшую стоимость в пересчёте на гигабайт и
            меньшую износостойкость (ресурс записи).
            \n\n
            ----------------\n
            Описание\n
            ----------------
            \n\n
            SSD представляют собой устройства, хранящие данные в микросхемах вместо вращающихся
            металлических дисков или магнитных лент. Причина их появления отражает тот факт, что
            скорость обработки данных в процессоре намного превышает скорость записи данных в HDD.
            Магнитные диски на протяжении десятилетий доминировали в корпоративном сегменте
            хранения данных, за это время (с 1950-х) ёмкость носителей выросла в двести тысяч раз,
            скорость работы процессоров тоже сильно возросла, но скорость доступа к данным
            изменилась значительно меньше и диски стали «узким местом». Проблему решают
            твердотельные накопители — они обеспечивают намного большие скорости работы с данными
            по сравнению с жёсткими дисками. SSD за счёт использования микросхем флеш-памяти по
            своим характеристикам существенно отличаются от жёстких дисков с магнитными пластинами.
            \n\n
            С целью оптимизации использования SSD в 2011 году был разработан интерфейс NVMe — англ.
            Non-Volatile Memory Express, поддержка которого была добавлена в Windows, начиная
            только с версии 8.1. В Windows 7 поддержку протокола обеспечивает исправление (hotfix)
            KB2990941. Не все материнские платы поддерживают интерфейс NVMe, поэтому всё ещё
            сохраняет популярность старый интерфейс SATA.
            \n\n
            Основные характеристики твердотельных накопителей:\n
            ⨀ наименьшее время доступа к данным: от 100 до 1000 раз быстрее, чем у механических
            дисков;\n
            ⨀ высокая скорость, вплоть до нескольких гигабайт в секунду для произвольно
            расположенных данных;\n
            ⨀ высокие значения IOPS благодаря высокой скорости и низкому времени доступа;\n
            ⨀ низкая цена производительности, лучшее соотношение цены к производительности среди
            всех устройств хранения;\n
            ⨀ высокая надёжность; SSD дают уровень сохранности данных такой же, как другие
            полупроводниковые устройства.
            \n\n
            В отличие от жёстких дисков, цена SSD очень сильно зависит от доступной ёмкости, что
            связано с ограниченной плотностью размещения ячеек памяти и ограничением размера
            кристалла в микросхеме.
            \n\n
            ----------------------------------------\n
            Гибридные накопители\n
            ----------------------------------------
            \n\n
            Существуют также гибридные жёсткие диски (англ. SSHD, solid-state hybrid drive), в
            которых совмещена твердотельная память и механический жёсткий диск. Подобное
            объединение позволяет воспользоваться частью преимуществ флеш-памяти (быстрый
            произвольный доступ) при сохранении небольшой стоимости хранения больших объёмов
            данных. Флеш-память в них используется в качестве буфера (кэша) небольшого объёма (к
            примеру, в Seagate Momentus XT от 4 до 8 Гбайт), либо (реже) может быть доступной
            как отдельный накопитель (англ. dual-drive hybrid systems).
            \n\n
            Технология Intel Smart Response позволяет совместно использовать SSD и HDD с целью
            кеширования часто используемых данных (файлов) на SSD, плюс к тому более эффективно
            использует SSHD.
            \n\n
            У других производителей также есть свои технологии для использования SSD для
            кеширования данных, хранящихся в HDD: Marvell HyperDuo (в контроллере Marvell
            88SE9130), Adaptec MaxIQ (MaxCache), LSI CacheCade. Из них только HyperDuo
            предназначена для домашнего использования.
            \n\n
            ----------------\n
            Название\n
            ----------------
            \n\n
            К твердотельным накопителям относятся только накопители на полупроводниках. Жёсткие
            и оптические диски к ним не относятся, хотя они, строго говоря, являются твёрдыми
            телами. Эта терминология противоположна используемой в лазерах — твердотельными
            лазерами называют лазеры на основе любых твёрдых тел, за исключением полупроводников.
            \n\n
            Первоначально твердотельные накопители называли «твердотельными дисками» (англ.
            Solid-State Disk), хотя ни один из твердотельных накопителей не является диском.
            Сейчас это название становится малоупотребительным.
            \n\n
            ------------------------\n
            Преимущества\n
            ------------------------
            \n\n
            ⨀ Количество произвольных операций ввода-вывода в секунду (IOPS) у SSD на порядок
            выше, чем у жёстких дисков, за счёт возможности одновременного запуска множества
            операций и более низкой латентности каждой операции (нет необходимости ожидать
            оборота диска перед доступом, а также ожидать наведения головки диска на нужную
            дорожку). Благодаря этому запуск программ и операционной системы происходит
            значительно быстрее.\n
            ⨀ Скорость линейного чтения/записи выше, чем у распространённых жёстких дисков, и в
            ряде операций может быть близка к пропускной способности интерфейсов (SAS/SATA III
            600 МБ/с). Твердотельные накопители могут реализовываться с более быстрыми
            интерфейсами: SATA III, PCI Express, NGFF (M.2, в вариантах с PCIe), SATA Express,
            NVM Express (стандарт на подключение SSD по шинам PCI Express), U.2.\n
            ⨀ Малые габариты и вес. Для твердотельных накопителей были разработаны более
            компактные типовые размеры, например mSATA, NGFF (M.2).\n
            ⨀ Стабильность времени считывания файлов вне зависимости от их расположения или
            фрагментации.\n
            ⨀ Отсутствие движущихся частей, отсюда: полное отсутствие шума; высокая механическая
            стойкость (кратковременно выдерживают порядка 1500 g).\n
            ⨀ Низкое энергопотребление.\n
            ⨀ Намного меньшая чувствительность к внешним электромагнитным полям.
            \n\n
            --------------------\n
            Недостатки\n
            --------------------\n
            ⨀ Главный недостаток NAND SSD — ограниченное количество циклов перезаписи. Обычная (MLC,
            Multi-level cell, многоуровневые ячейки памяти) флеш-память позволяет записывать данные
            примерно 3000-10 000 раз (гарантированный ресурс); в самых дешёвых накопителях (USB,
            SD, uSD) может использоваться ещё более плотная память типа TLC (MLC-3) с ресурсом
            порядка 1000 циклов или менее. Самые дорогостоящие виды памяти (SLC, Single-level cell,
            одноуровневые ячейки памяти) — имеют порядка сотен тысяч циклов перезаписи. Для борьбы
            с неравномерным износом в высокопроизводительных (SATA и PCIe) SSD применяются схемы
            балансирования нагрузки (wear leveling): контроллер хранит информацию о том, сколько
            раз какие блоки перезаписывались, и при необходимости производит запись в менее
            изношенные блоки. При выработке реального ресурса банков памяти накопитель может
            перейти в режим «только для чтения», что позволит скопировать данные. При ряде
            вариантов использования, в том числе в бытовых компьютерах, при корректно работающих
            алгоритмах выравнивания износа, ресурс накопителей обычно серьёзно превышает заявленный
            производителем гарантийный срок службы, в среднем составляющий 5 лет;\n
            ⨀ цена гигабайта SSD-накопителей, несмотря на продолжающееся на протяжении многих лет
            быстрое снижение, всё ещё в несколько раз (6-7 для наиболее дешёвой флеш-памяти) выше
            цены гигабайта HDD (в 2012—2015 годах: менее 0,1$ за ГБ в HDD, от 1 до
            0,5-0,4 доллара за ГБ в SSD). Уравнивание стоимости за единицу объёма SSD и HDD
            прогнозируется приблизительно к 2019 году, к тому же стоимость SSD практически
            прямо пропорциональна их ёмкости, в то время как стоимость традиционных жёстких дисков
            зависит не только от количества пластин и медленнее растёт при увеличении объёма
            накопителя. В то же время небольшие по объёму SSD могут быть заметно дешевле, чем
            жёсткие диски наименьших объёмов, в которых всегда требуется использовать точные
            механические системы. Это позволяет удешевлять массовые ПК, дешёвые ноутбуки и
            встраиваемые системы;\n
            ⨀ модели накопителей минимального объёма обычно имеют немного более низкую
            производительность в ряде операций за счёт меньшего параллелизма;\n
            ⨀производительность накопителя зачастую может временно снижаться при записи больших
            объёмов данных (и исчерпании быстрого буфера записи, например участка памяти,
            работающего в режиме псевдо-SLC), в процессе работы «сборщика мусора» или при
            обращении к более медленным страницам памяти;\n
            ⨀ применение в SSD-накопителях аппаратной команды TRIM для пометки удалённой
            информации может сильно осложнить или сделать невозможным восстановление удалённой
            информации соответствующими утилитами. С другой стороны, из-за выравнивания износа
            нет способа гарантированно удалять отдельные файлы с SSD: возможен лишь полный сброс
            всего накопителя при помощи команды «ATA Secure Erase». Команда TRIM помечает блоки
            как свободные, а решение о моменте физического стирания информации определяется
            прошивкой устройства;\n
            ⨀ возможен выход из строя электронных устройств, в том числе контроллера или
            отдельных микросхем NAND-памяти либо пассивных компонентов. Среди некоторых моделей
            выходят из строя до 0,5-2 % SSD накопителей в течение первых лет эксплуатации. В
            отличие от HDD, выход из строя является внезапным;\n
            ⨀ высокая сложность или невозможность восстановления информации после электрических
            повреждений. Так как контроллер и носители информации в SSD находятся на одной плате,
            то при превышении или значительном перепаде напряжения могут повредиться несколько
            микросхем, что приводит к безвозвратной потере информации. Вероятность восстановления
            данных существует, если повреждён лишь контроллер. В жёстких дисках восстановление
            информации с приемлемой трудоёмкостью также возможно только при выходе из строя платы
            контроллера, при сохранении целостности пластин, механики и считывающего оборудования;\n
            ⨀ низкая реальная помехозащищённость операций чтения из ячеек памяти и наличие сбойных
            ячеек, особенно при изготовлении по самым современным («тонким») техпроцессам,
            приводит к необходимости использования в контроллерах современных моделей всё более
            сложных внутренних кодов исправления ошибок: ECC, Reed-Solomon, LDPC. В ряде дешёвых
            SSD внутренние ошибки кодов коррекции могут приводить к значительному увеличению
            латентности отдельных операций.
        </item>
        <item>
            NVMe накопители
            \n\n
            NVMe или NVM-Express – это протокол передачи информации между твердотельным накопителем
            и другими компонентами системы с использованием линий PCI-Express. Он создан специально
            для SSD с целью повышения скорости обмена данными, а, следовательно, и
            производительности системы.
            \n\n
            Существуют ошибочные мнения, что NVMe – это интерфейс подключения твердотельных
            накопителей формата M.2 или даже его форм-фактор. Это не строгая ошибка, а всего лишь
            понятный вариант обозначения протокола для простоты восприятия широким кругом
            пользователей.
            \n\n
            Протокол NVMe стал эволюционным шагом после предыдущего стандарта передачи данных с
            использованием контроллера AHCI со скоростью чтения 550 МБ/с и скоростью записи 330
            МБ/с.
            \n\n
            Протокол NVMe позволяет добиться скоростей чтения до 984,6 МБ/с по четырем каналам
            PCI Express, что в сумме дает 3,94 ГБ/с для версии pci-e 3.0 и до 7,8 ГБ/с для версии
            pci-e 4.0 при использовании четырех линий.
            \n\n
            Пользовательские SSD с протоколом NVMe появились в 2012 году. А корпоративные
            твердотельные накопители увидели свет годом позже в виде серверных дисков форм-фактора
            U-2 от компании Samsung. Привычный нам накопитель NVMe SSD в форм-факторе М.2 был
            представлен публике в 2015 году и получил невероятную популярность в сегменте
            производства ноутбуков.
            \n\n
            ------------------------------------------------------\n
            Преимущества протокола NVMe\n
            ------------------------------------------------------
            \n\n
            ⨀ Накопители SSD существенно отличаются от обычных жестких дисков HDD скоростями записи
            и чтения. Но накопители с поддержкой протокола NVMe обеспечивают максимальный уровень
            производительности за счет следующих опций:
            \n\n
            ⨀ Увеличение очереди команд и количества самих очередей. Спецификация NVMe
            предусматривает одновременное использование до 65 535 очередей с количеством команд в
            очереди до 65 535. При этом накопитель способен самостоятельно оптимизировать очереди,
            выставляя приоритеты для повышения быстродействия. На самом деле на сегодняшний день
            для домашних и рабочих компьютеров такие высокие способности не востребованы, однако
            в корпоративной среде они позволяют значительно улучшить сервис хранения данных.\n
            ⨀ Одновременная работа с многоядерными процессорами или процессорными системами. Эта
            опция отвечает за такой показатель производительности систем как параллелизм. Каждое
            ядро центрального процессора способно управлять несколькими очередями команд, а за
            приоритет задач отвечает технология управления прерываниями.\n
            ⨀ Сокращение задержек. Эта опция реализована написанием специального набора команд для
            SSD с протоколом NVMe, который призван убрать задержки запросов и оптимизировать время,
            затрачиваемое процессором на их реализацию.\n
            ⨀ Увеличение эффективности связки SSD-RAM. Для чтения данных с массива твердотельного
            накопителя с протоколом AHCI от оперативной памяти требовалось два запроса. Протокол
            NVMe использует только один запрос размером 4 Кб. Это существенно увеличивает скорость
            взаимодействия оперативной памяти и твердотельного накопителя, особенно при запросах
            на небольшие объемы информации.\n
            ⨀ Преимущества при использовании в серверах. Наибольшая эффективность протокола NVMe
            прослеживается в работе серверов и дата-центров, поскольку преимущества реализуются
            только при высоких уровнях загрузки. NVMe SSD существенно повышают пропускную
            способность систем, снижают вероятность экстренной перезагрузки серверов и повышают
            защищенность системы от DDoS-атак.\n
            ⨀ Эффективное обслуживание. Благодаря алгоритмам, разработанным специально под протокол
            NVMe поддерживается стабильная и непрерывная работа твердотельных накопителей даже во
            время тестирования системы. Все процедуры по управлению работой сервером происходят
            без отключения пользователей. Также разработчиками предусмотрена возможность горячей
            замены проблемного накопителя без падения общего качества услуг.
            \n\n
            ------------------------------------------------------\n
            Недостатки накопителей NVMe\n
            ------------------------------------------------------
            \n\n
            Протокол NVMe, реализованный в твердотельных накопителях обладает и некоторыми
            недостатками:\n
            ⨀ Первым и самым очевидным минусом NVMe SSD является высокая стоимость единицы
            хранения информации, даже по сравнению с SSD на интерфейсах SATA и SAS, не говоря уже
            о самом бюджетном и распространенном варианте – HDD. И если в случае с домашним
            компьютером переход на новый формат сопровождается одноразовыми затратами, которые не
            перегрузят бюджет, то перевод сервера на твердотельные накопители NVMe может привести к
            необходимости повышения абонентской платы за услуги до двух раз.\n
            ⨀ Второй особенностью, которую стоит учитывать при установке твердотельного накопителя
            с протоколом NVMe является существенный нагрев. Современные материнские платы
            предусмотрительно имеют отдельный радиатор на интерфейсе PCI-Express для накопителей
            формата М.2. В случае с сервером владельцу придется позаботиться об усилении
            эффективности охлаждения системы.\n
            ⨀ Еще одним моментом, который стоит учесть, является повышенное потребление энергии.
            В случае с настольным ПК этот фактор особого значения для схемы питания не имеет.
            Но владельцам серверов опять-таки придется полностью пересмотреть систему
            электропитания серверного оборудования.\n
            ⨀ Но самым существенным недостатком при комплектации серверов является ограниченное
            кол-во подключаемых накопителей. Поскольку диски NVMe завязаны на шину PCI-e, кол-во
            прямых подключений как правило составляет не более 8 накопителей на процессор и
            24 – на систему. В то же время топологии SAS/SATA позволяют через экспандеры
            задействовать более 240 дисков на одну систему, даже выделив для этого всего лишь
            один слот PCI-Express.
        </item>
        <item>
            Western Digital нашла революционный способ увеличить емкость жестких дисков до 50 ТБ
            \n\n
            Western Digital начнет производство винчестеров с технологией подогрева пластин HAMR.
            Она позволит увеличить вместительность ее HDD как до 36, а то и до 50 ТБ. Seagate,
            тоже сделавшая ставку на HAMR, планирует выпустить свой первый 50-терабайтный жесткий
            диск в 2026 г.
            \n\n
            ------------------------------------------------------------\n
            Технологии ближайшего будущего\n
            ------------------------------------------------------------
            \n\n
            Компания Western Digital (WD) собирается в обозримом будущем радикально увеличить
            емкость своих жестких дисков. Для этого она перейдет к использованию технологии HAMR,
            которую компания Seagate, ее основной конкурент на рынке винчестеров, освоила в 2018 г.
            \n\n
            Использование HAMR позволит Western Digital выпускать винчестеры вместимостью в
            пределах от 24 до 36 ТБ в ближайшей перспективе. Компания видит в этой технологии
            будущее жестких дисков, и ее планы по использованию данного решения, как пишет
            AnandTech, простираются как минимум до накопителей емкостью 50 ТБ.
            \n\n
            --------------------------------\n
            Особенности HAMR\n
            --------------------------------
            \n\n
            HAMR или Heat-Assisted Magnetic Recording – это технология подогрева магнитной
            пластины в процессе записи на нее информации. Она обеспечивает нагрев ее поверхности
            исключительно в записываемой области вплоть до 500 градусов Цельсия при помощи
            встроенного в головку специального лазера.
            \n\n
            Нагрев до столь высоких температур позволяет намагнитить нужный участок пластины
            даже слабым магнитным полем и в итоге увеличить плотность записи. При охлаждении
            пластина приобретает изначальные физические свойства и не размагничивается.
            \n\n
            На момент публикации материала не было известно, как долго WD работает над
            интеграцией данной технологии в свои жесткие диски. Что касается Seagate, то она
            начала движение в этом направлении еще в 2007 г. В декабре 2018 г. она выпустила
            свой первый 16-терабайтный винчестер, для повышения плотности записи в котором
            используется именно эта разработка.
            \n\n
            В обычных жестких дисках меньшей емкости чаще всего используется технология под
            названием «перпендикулярная магнитная запись» (PMR). Ее предел плотности записи, по
            оценке Seagate, составляет 1 Тбит на квадратный дюйм, тогда как HAMR обеспечивает
            приблизительно 50-процентный прирост плотности в сравнении с ней.
            \n\n
            ------------------------------------------\n
            Конкурирующие решения\n
            ------------------------------------------
            \n\n
            HAMR – это, фактически, технология дополнительного воздействия на пластину жесткого
            диска с целью увеличения плотности записи на нее, и в этом плане у нее есть свои
            конкуренты. Речь, в частности, о технологии MAMR или Microwave-Assisted Magnetic
            Recording. Отличаясь лишь одной буквой в аббревиатуре, она работает по совершенно
            иному принципу – если в HAMR ставка делается на нагрев пластины, то здесь
            используются микроволны.
            \n\n
            В основе MAMR лежит применение особого генератора магнитного поля в микроволновом
            диапазоне, который устанавливается между полюсами пишущей головки жесткого диска.
            Возникающий в процессе его работы резонанс усиливает магнитное поле головки, создавая
            поле более высокой напряженности и позволяя уменьшить размер намагничиваемого «зерна».
            \n\n
            По состоянию на 16 декабря 2019 г. Western Digital отдает предпочтение именно MAMR – в
            конце 2019 г. она выпустит свой 18-терабайтный жесткий диск в 3,5-дюймовом исполнении,
            в котором используется данная технология.
            \n\n
            WD намерена эксплуатировать MAMR в течение определенного времени, пока не реализует
            весь ее потенциал. После этого она заменит ее на HAMR.
            \n\n
            Тем не менее, точные сроки перехода на HAMR представители компании не разглашают. По
            словам генерального директора Western Digital Corporation Стива Миллигана (Steve
            Milligan), компания намерена выпускать винчестеры с MAMR объемом не только 18, но также
            20 ТБ. В настоящее время WD инвестирует в развитие обеих конкурирующих технологий.
            \n\n
            ----------------------------------------------------------------------\n
            Планы Seagate и состояние рынка HDD\n
            ----------------------------------------------------------------------
            \n\n
            Пока Western Digital готовится к переходу с MAMR на HAMR и не озвучивает точные даты
            выпуска винчестеров повышенного объема, Seagate сформировала «дорожную карту» на
            ближайшие шесть лет, о чем CNews сообщал в ноябре 2019 г. В течение 2020 г. она
            собирается расширить распространение 18-терабайтных и начать поставки 20-терабайтных
            HDD, а в 2024 г. она планирует добиться прироста емкости до 30 ТБ.
            \n\n
            В следующие годы Seagate хочет достичь 50-терабайтной емкости 3,5-дюймовых накопителей.
            Их стоимость, даже предварительную, компания не прогнозирует, но следует отметить,
            что подобные носители информации будут выпускаться с прицелом вовсе не на
            потребительский сегмент. Винчестеры, предлагая больший в сравнении с твердотельными
            накопителями (SSD) объем за меньшие деньги (временно), ощутимо проигрывают им по
            скорости записи и чтения.
            \n\n
            Производители жестких дисков столкнулись с серьезным снижением спроса на свою продукцию
            в потребительском сегменте. Поставки одной только Western Digital всего за год
            сократились более чем на 25%, и Seagate вместе с Toshiba тоже бьют тревогу. По оценке
            экспертов, пользователи отказываются от HDD в пользу более надежных и скоростных
            твердотельных накопителей.
            \n\n
            В настоящее время глобальный рынок HDD делят Seagate, Toshiba и Western Digital.
            Доля Seagate по итогам I квартала 2019 г. составила 41%. WD, в 2012 г. поглотившая
            крупного производителя жестких дисков HGST,разместилась на втором месте с
            35,1-процентной долей, Toshiba удерживает оставшиеся 23,9% рынка.
        </item>
        <item>
            Могут ли жесткие диски в ближайшие годы выйти из употребления?
            \n\n
            Десятилетиями жесткие диски были основой любой IT-инфраструктуры - и вот настало
            время, когда их продажи стали стремительно падать. Их замена -
            твердотельные накопители… Которые все еще слишком дороги, чтобы полностью сместить
            своих предшественников, да и хватает их не надолго.
            \n\n
            Что же ждет всю отрасль в ближайшие годы? Каковы шансы на полный переворот в течение
            двух-трех лет?
            \n\n
            ------------------------------/n/n
            Падение гиганта
            ------------------------------/n/n
            Одна из наиболее авторитетных мировых аналитических организаций International Data
            Corporation или IDC утверждает, что за пять лет с 16 по 21 годы продажи жестких дисков
            упали на треть - с 420 до 280 миллионов единиц!
            \n\n
            Весь рынок при этом сократился на 750 миллионов долларов. С падением акций ведущих
            производителей (например, Seagate потеряли 7% стоимости) и закрытием фабрик (например,
            компанией Western Digital, первым по величине производителем) динамика выглядит
            удручающей!
            \n\n
            Ясно, что винчестеры "подсиживают" SSD - ноутбуки и ПК активно стремятся "пересесть"
            на твердотельные накопители, дата-центры и серверные залы также все чаще устанавливают
            их (хотя и не стремятся полностью на них перейти).
            \n\n
            Тем не менее, преимущества у SSD очевидные:\n
            ⨀ Масштабное снижение энергопотребления (например, дата-центр облачного провайдера
            KIO Networks стал потреблять на 60% меньше электричества на каждую стойку, в которой
            заменили устройства).\n
            ⨀ Мощное усиление производительности (например, перевозчик ALC улучшил быстродействие
            своих СХД в 40 раз).
            \n\n
            Однако крах винчестеров с такими показателями мог бы быть и мощнее! Что же его
            сдерживает?
            \n\n
            ----------------------------------\n
            Ближайшее будущее\n
            ----------------------------------
            Действительно, SSD могут заменить HDD уже в ближайшие годы, но только в случае,
            если на рынке появятся дешевые, качественные и долго работающие твердотельные накопители.
            \n\n
            Молодая и мощная технология закономерно дорога, так что SSD пока что попросту не всем
            по карману. Но это не надолго! За последние четыре года она подешевела втрое, и если
            эта динамика продолжится, то к 2021 году твердотельные накопители и винчестеры будут
            стоить одинаково. Это будет означать смерть последних как популярной технологии.
            \n\n
            Впрочем, есть мнение, что HDD все равно останутся нужны - для организации "холодных
            хранилищ", а также (за счет новых технологий, таких, как Shingled Magnetic Recording,
            SMR) для хранения обширных объемов данных. Та же Seagate не намерена сдаваться и
            работает над производительностью винчестеров… Но справится ли она с задачей по
            увеличению работоспособности каждого диска не в разы, а в десятки раз?
            \n\n
            ------------------------------------\n
            Многоликое будущее\n
            ------------------------------------
            HDD и SSD - не единственные варианты в отрасли. Многие специалисты не торопятся
            хоронить винчестеры, раз уж до сих пор жива и развивается их технология-предшественник,
            магнитная лента. В современный картридж помещается 16 терабайт информации (немыслимое
            количество для времени ее наибольшего распространения!), а со временем она станет
            вместимостью до 330 терабайт (!).
            \n\n
            Существуют и принципиально иные технологии - стеклянные диски (с трехмерной лазерной
            записью) размером с монету и емкостью до 360 терабайт, их хватит на десять миллиардов
            лет хранения информации. ДНК-хранилища, с невероятной плотностью записи (и огромной
            стоимостью!). В общем, конкуренция в отрасли есть.
            \n\n
            Другое дело, что и тенденция пока что однозначная: твердотельные накопители дешевеют и
            наполняют рынок, а жесткие диски уходят. И в течение уже ближайших трех лет SSD
            скорее всего станут лидерами рынка - и к этому стоит подготовиться!
        </item>
        <item>
            Какие накопители человечество будет использовать в будущем вместо магнитных и оптических?
            \n\n
            Современные магнитные накопители обладают фундаментальным ограничением на предел
            плотности записи. Оно соответствует минимальному размеру магнитного домена. При этом
            ни магнитные, ни оптические накопители не способны сохранить информацию хотя бы
            несколько десятков лет, а это — секунды в человеческой истории. Это фундаментальная
            проблема, которая заставляет инженеров искать решение.
            \n\n
            Поэтому сейчас человечество экспериментирует с несколькими новыми способами хранения
            информации — более надёжными, чем существующие. И с большей плотностью записи.
            \n\n
            ------\n
            ДНК\n
            ------
            \n\n
            Впервые идею о хранении цифровой информации в молекуле ДНК затронул в 1959 году
            американский физик Ричард Фейнман в своей лекции под названием «Внизу полным-полно
            места: приглашение в новый мир физики».
            \n\n
            По самой своей природе молекула ДНК является идеальным носителем информации,
            максимально плотным и надёжным. Одна крошечная молекула хранит мегабайты информации
            для развития целого организма на десятилетия вперёд, экспрессии определённых белков
            в определённом возрасте и так далее. При этом сами гены существуют сотни миллионов
            лет в виде своих копий.
            \n\n
            Плотность информации в ДНК поражает воображение. Журнал Nature оценивает, что все
            данные мира возможно записать в ДНК-хранилище весом до одного килограмма.
            \n\n
            Неудивительно, что у учёных появилась идея записывать цифровую информацию
            непосредственно в ДНК. В минувшие годы неоднократно проводились успешные
            эксперименты с записью бинарных данных в пары оснований ДНК. В 2010 году биологи
            из Гонконга сумели внедрить в клетку бактерии E.coli синтетическую ДНК, а в 2012
            году учёные из Гарварда записали 643 килобайта данных в ДНК, поставив новый рекорд
            по количеству записанной информации.
            \n\n
            К настоящему моменту синтез молекул ДНК начинается в промышленном масштабе. В апреле
            2019 года исследователи Microsoft продемонстрировали первую полностью
            автоматизированную систему хранения данных в искусственно созданной ДНК с
            возможностью считывания. То есть такое оборудование уже реально можно использовать
            в дата-центрах.
            \n\n
            Для кодирования информации в ДНК используется четверичная система счисления, по
            количеству нуклеотидов (0 = A, 1 = T, 2 = C, 3 = G). После программного
            перекодирования двоичных данных система использует стандартное оборудование для
            подачи необходимых жидкостей и реагентов в синтезатор, который собирает изготовленные
            фрагменты ДНК и помещает их в ёмкость для хранения. Когда необходимо извлечь
            информацию, в систему добавляются другие химические вещества для правильной
            подготовки ДНК и через микрофлюидные насосы жидкости проталкиваются в те части
            системы, которые считывают последовательности молекул ДНК и преобразуют их обратно
            в двоичный код. Система работает полностью автоматически. Нет никаких учёных в
            белых халатах, никакой лаборатории и тому подобных аксессуаров из экспериментов прошлого.
            \n\n
            По словам исследователей из Microsoft, автоматизация — ключевая часть головоломки,
            чтобы организовать хранение данных в коммерческом масштабе и сделать его дешевле.
            Сейчас учёные дорабатывают отдельные модули этой автоматической системы, интегрируют
            в неё опенсорсное программное обеспечение и оборудование типа Puddle и PurpleDrop,
            чтобы запись информации в ДНК стала реально общедоступным стандартом.
            \n\n
            Ещё предстоит решить главную проблему — низкую скорость записи информации (то есть
            синтеза ДНК).
            \n\n
            Кроме синтеза искусственных ДНК, есть вариант записи цифровых данных в естественные
            ДНК. В каком-то смысле это даже более простой процесс, потому что недостатка в
            накопителях нет, их полно вокруг. Например, запись производят с помощью фермента
            пирококка (Pyrococcus furiosus) PfAgo, который механически разрывает цепочки ДНК в
            специфических местах. В данном случае единица — наличие разрыва, а ноль — его
            отсутствие в возможном месте разрыва. Подробнее см. статью "DNA punch cards for
            storing data on native DNA sequences via enzymatic nicking" в журнале Nature
            Communications (8 апреля 2020 года).
            \n\n
            ----------\n
            Атомы\n
            ----------
            \n\n
            Одна из альтернатив ДНК по плотности и долговечности хранения информации — наноструктуры.
            \n\n
            Например, в 2016 году инженеры из Университета Дельфта создали пластинку из меди,
            на поверхности которой выстроена решётка атомов хлора. Меняя расположение «дырок» в
            решётке, авторы кодируют биты.
            \n\n
            В 2017 году международная группа физиков добилась стабильной записи и хранения
            информации на протяжении нескольких часов в одиночных атомах гольмия. В данном
            случае носителем информации являются неспаренные электроны гольмия, то есть это
            тоже в каком-то смысле разновидность магнитной памяти.
            \n\n
            Так или иначе, но информационная плотность 1 бит = 1 атом позволяет хранить на
            квадратном сантиметре материала порядка 10 петабайт данных (в случае монокристалла
            железа). Разумеется, объём информации зависит от того, какой конкретно материал
            используется и сколько у него атомов на сантиметр.
            \n\n
            ------------\n
            Алмазы\n
            ------------
            \n\n
            Один из экзотических накопителей информации — алмаз. Например, в 2016 году физики
            из Городского колледжа Нью-Йорка предложили в качестве бита памяти использовать
            дефект в трёхмерной решётке алмаза, так называемый NV-центр. Учёные продемонстрировали
            способ записи, многократной перезаписи и считывания информации, которая надёжно
            хранится в алмазе сколько угодно долгое время (но только в полной темноте).
            \n\n
            ----------------------------------------------------------------------------------------------\n
            Голографическая память (награждается посмертно)\n
            ----------------------------------------------------------------------------------------------
            \n\n
            Объёмная оптическая память и голографическая память — другие потенциальные технологии
            повышенной ёмкости данных. Хотя по сути они мало отличаются от многослойных дисков DVD:
            принцип записи примерно такой же.
            \n\n
            В объёмной оптической памяти чтение и запись файлов достигается фокусировкой лазера в
            объёме носителя (например, того же алмаза, как в примере выше). В голографической
            памяти данные передаются не побитово, а целыми блоками до гигабайта. В существующих
            экспериментах носителем выступает ниобат лития (LiNbO3), теоретическая плотность
            данных составляет 1 TБ на кубический сантиметр, практически ожидаемая плотность —
            10 ГБ/см³.
            \n\n
            Перспективы голографической памяти были поставлены под сомнение в 2010 году, когда
            пионер в этой области InPhase Technologies объявил о банкротстве после девяти лет
            работы и $100 млн полученных инвестиций. Первый продукт компания выпустила в 2007 году:
            300-гигабайтные голографические диски Tapestry HDS-300R по цене $135 выглядели
            отлично, но привод для их записи продавался за… $15 000. Всё кончилось банкротством.
            \n\n
            С тех пор термин «голографическая память» в индустрии стал не совсем приличным, п
            римерно как «нейронные сети» в конце 90-х. Немногочисленные исследователи
            нейросетей старались использовать другие термины, чтобы не раздражать коллег.
            Технология сильно дискредитировала себя за десятилетия бесплодных исследований с 1950-х.
            \n\n
            ----------
            \n\n
            Неизвестно, какие накопители будет использовать человечество в будущем. Шансы остаются
            в том числе у магнитных. Там можно кардинально повысить плотность информации, если
            оперировать не двумя магнитными состояниями (заряд есть/нет), а бóльшим количеством
            состояний. Например, шестью состояниями, в каждом из которых намагниченность
            отдельных фрагментов ячейки сонаправлена с намагниченностью одного из трёх вытянутых
            эллипсов, см. "Towards a six-state magnetic memory element", Appl. Phys. Lett. 108,
            182401 (2016).
            \n\n
            Есть и другие интересные идеи. Например, информацию можно хранить в нейросетях по
            аналогии с долговременной памятью в мозге. Или использовать копии настоящего мозга,
            как в фантастическом рассказе «Лена». Такие копии пригодны не только для хранения
            информации, но и для выполнения умственной работы.
            \n\n
            Правда, последние исследования показали, что в человеческом мозге информация хранится
            с сильной контекстной компрессией. В результате даже самые яркие воспоминания
            неизбежно изменяются со временем. Это хорошо для психики, но плохо подходит для
            долговременного хранения цифровых данных.
        </item>
        <item>
            Устройство жесткого диска
            \n\n
            Винчестер содержит набор пластин, представляющих чаще всего металлические диски,
            покрытые магнитным материалом – платтером (гамма-феррит-оксид, феррит бария, окись
            хрома…) и соединенные между собой при помощи шпинделя (вала, оси). Сами диски (толщина
            примерно 2мм.) изготавливаются из алюминия, латуни, керамики или стекла.
            \n\n
            Для записи используются обе поверхности дисков. Используется 4-9 пластин. Вал вращается
            с высокой постоянной скоростью (3600-7200 оборотов/мин.). Вращение дисков и радикальное
            перемещение головок осуществляется с помощью 2-х электродвигателей.
            \n\n
            Данные записываются или считываются с помощью головок записи/чтения по одной на каждую
            поверхность диска. Количество головок равно количеству рабочих поверхностей всех дисков.
            \n\n
            Запись информации на диск ведется по строго определенным местам — концентрическим
            дорожкам (трекам). Дорожки делятся на сектора. В одном секторе 512 байт информации.
            \n\n
            Обмен данными между ОЗУ и НМД осуществляется последовательно целым числом (кластером).
            Кластер — цепочки последовательных секторов (1,2,3,4,…).
            \n\n
            Специальный двигатель с помощью кронштейна позиционирует головку чтения/записи над
            заданной дорожкой (перемещает ее в радиальном направлении). При повороте диска
            головка располагается над нужным сектором. Очевидно, что все головки перемещаются
            одновременно и считывают инфоголовки перемещаются одновременно и считывают информацию
            с одинаковых дорожек разныхрмацию с одинаковых дорожек разных дисков.
            \n\n
            Дорожки винчестера с одинаковым порядковым номером на разных дисках винчестера
            называется цилиндром.
            \n\n
            Головки чтения записи перемещаются в вдоль поверхности платтера. Чем ближе к
            поверхности диска находится головка при этом не касаясь ее, тем выше допустимая
            плотность записи.
        </item>
        <item>
            Магнитный принцип чтения и записи информации
            \n\n
            Физические основы процессов записи и воспроизведения информации на магнитных
            носителях заложены в работах физиков М.Фарадея (1791 — 1867) и Д. К. Максвелла
            (1831 — 1879).
            \n\n
            В магнитных носителях информации цифровая запись производится на магнито
            чувствительный материал. К таким материалам относятся некоторые разновидности оксидов
            железа, никель, кобальт и его соединения, сплавы, а также магнитопласты и
            магнитоэласты со вязкой из пластмасс и резины, микропорошковые магнитные материалы.
            \n\n
            Магнитное покрытие имеет толщину в несколько микрометров. Покрытие наносится на
            немагнитную основу, в качестве которой для магнитных лент и гибких дисков
            используются различие пластмассы, а для жестких дисков — алюминиевые сплавы и
            композиционные материалы подложки. Магнитное покрытие диска имеет доменную
            структуру, т.е. состоит из множества намагниченных мельчайших частиц.
            \n\n
            Магнитный домен (от лат. dominium — владение) — это микроскопическая, однородно
            намагниченная область в ферромагнитных образцах, отделенная от соседних областей
            тонкими переходными слоями (доменными границами).
            \n\n
            Под воздействием внешнего магнитного поля собственные магнитные поля доменов
            ориентируются в соответствии с направлением магнитных силовых линий. После
            прекращения воздействия внешнего поля на поверхности домена образуются зоны
            остаточной намагниченности. Благодаря этому свойству на магнитном носителе
            сохраняется информация, действовавшем магнитном поле.
            \n\n
            При записи информации внешнее магнитное поле создается с помощью магнитной головки.
            В процессе считывания информации зоны остаточной намагниченности, оказавшись напротив
            магнитной головки, наводят в ней при считывании электродвижущую силу (ЭДС).
            \n\n
            Изменение направления ЭДС в течение некоторого промежутка времени отождествляется
            с двоичной единицей, а отсутствие этого изменения — с нулем. Указанный промежуток
            времени называется битовым элементом.
            \n\n
            Поверхность магнитного носителя рассматривается как последовательность точечных
            позиций, каждая из которых ассоциируется с битом информации. Поскольку расположение
            этих позиций определяется неточно, для записи требуются заранее нанесенные метки,
            которые помогают находить необходимые позиции записи. Для нанесения таких
            синхронизирующих меток должно быть произведено разбиение диска на дорожки и секторы
            — форматирование.
            \n\n
            Организация быстрого доступа к информации на диске является важным этапом хранения
            данных. Оперативный доступ к любой части поверхности диска обеспечивается, во-первых,
            за счет придания ему быстрого вращения и, во-вторых, путем перемещения магнитной
            головки чтения/записи по радиусу диска.
            \n\n
            Гибкий диск вращается со скоростью 300—360 об/мин, а жесткий диск — 3600— 7200 об/мин.
        </item>
        <item>
            Логическое устройство винчестера
            \n\n
            Магнитный диск первоначально к работе не готов. Для приведения его в рабочее
            состояние он должен быть отформатирован, т.е. должна быть создана структура диска.
            \n\n
            Структура (разметка) диска создается в процессе форматирования.
            \n\n
            Форматирование магнитных дисков включает 2 этапа:\n
            1. физическое форматирование (низкого уровня)\n
            2. логическое (высокого уровня).
            \n\n
            При физическом форматировании рабочая поверхность диска разбивается на отдельные
            области, называемые секторами, которые расположены вдоль концентрических окружностей –
            дорожек.
            \n\n
            Кроме того, определяются сектора, непригодные для записи данных, они помечаются как
            плохие для того, чтобы избежать их использования. Каждый сектор является минимальной
            единицей данных на диске, имеет собственный адрес для обеспечения прямого доступа к
            нему. Адрес сектора включает номер стороны диска, номер дорожки и номер сектора на
            дорожке.
            \n\n
            Задаются физические параметры диска.
            \n\n
            Как правило, пользователю не нужно заниматься физическим форматированием, так как в
            большинстве случаев жесткие диски поступают в отформатированном виде. Вообще говоря,
            этим должен заниматься специализированный сервисный центр.
            \n\n
            Форматирование низкого уровня нужно производить в следующих случаях:\n
            ⨀ если появился сбой в нулевой дорожке, вызывающий проблемы при загрузке с жесткого
            диска, но сам диск при загрузке с дискеты доступен;\n
            ⨀ если вы возвращаете в рабочее состояние старый диск, например, пе¬реставленный со
            сломавшегося компьютера;\n
            ⨀ если диск оказался отформатированным для работы с другой операционной системой;\n
            ⨀ если диск перестал нормально работать и все методы восстановления не дали
            положительных результатов.
            \n\n
            Нужно иметь в виду, что физическое форматирование является очень сильнодействующей
            операцией — при его выполнении данные, хранившиеся на диске будут полностью стерты и
            восстановить их будет совершенно невозможно! Поэтому не приступайте к форматированию
            низкого уровня, если вы не уверены в том, что сохранили все важные данные вне жесткого
            диска!
            \n\n
            После того, как вы выполните форматирование низкого уровня, следует очередной этап —
            создание разбивки жесткого диска на один или несколько логических дисков — наилучший
            способ справиться с путаницей каталогов и файлов, разбросанных по диску.
            \n\n
            Не добавляя никаких аппаратных элементов в вашу систему, Вы получаете возможность
            работать с несколькими частями одного жесткого диска, как с несколькими накопителями.
            При этом емкость диска не увеличивается, однако можно значительно улучшить его
            организацию. Кроме того, различные логические диски можно использовать для различных
            операционных систем.
            \n\n
            При логическом форматировании происходит окончательная подготовка носителя к хранению
            данных путем логической организации дискового пространства. Диск подготавливается для
            записи файлов в сектора, созданные при низкоуровневом форматировании. После создания
            таблицы разбивки диска следует очередной этап — логическое форматирование отдельных
            частей разбивки, именуемых в дальнейшем логическими дисками.
            \n\n
            Логический диск — это некоторая область жесткого диска, работающая так же, как
            отдельный накопитель.
            \n\n
            Логическое форматирование представляет собой значительно более простой процесс, чем
            форматирование низкого уровня. Для того, чтобы выполнить его, загрузитесь с дискеты,
            содержащей утилиту FORMAT. Если у вас несколько логических дисков, последовательно
            отформатируйте все.
            \n\n
            В процессе логического форматирования на диске выделяется системная область, которая
            состоит из 3-х частей:\n
            ⨀ загрузочного сектора и таблица разделов (Boot reсord);\n
            ⨀ таблицы размещения файлов (FAT), в которых записываются номера дорожек и секторов,
            хранящих файлы;\n
            ⨀ корневой каталог (Root Direсtory).
            \n\n
            Запись информации осуществляется частями через кластер. В одном и том же кластере
            не может быть 2-х разных файлов. Кроме того, на данном этапе диску может быть
            присвоено имя.
            \n\n
            Жесткий диск может быть разбит на несколько логических дисков и наоборот 2 жестких
            диска может быть объединены в один логический.
            \n\n
            Рекомендуется на жеском диске создавать как минимум два раздела(два логических диска):
            один из них отводится под операционную систему и программное обеспечение, второй диск
            исключительно выделяется под данные пользователя. Таким образом данные и системные
            файлы хранятся отдельно друг от друга и в случае сбоя операционной системы гораздо
            больше вереятность сохранения данных пользователя.
        </item>
        <item>
            Характеристики винчестеров
            ⨀ емкостью;\n
            ⨀ быстродействием – временем доступа к данным, скоростью чтения и записи информации;\n
            ⨀ интерфейсом (способ подключения) — типом контролера, к которому должен присоединяться
            винчестер (чаще всего IDE/EIDE и различные варианты SСSI);\n
            ⨀ другие особенности.
            \n\n
            1. Емкость — количество информации, помещающееся на диске (определяется уровнем
            технологии изготовления). На сегодня емкость составляет 500 -2000 и более Гб. Места
            на жестком диске никогда не бывает много.
            \n\n
            2. Скорость работы (быстродействие) диска характеризуется двумя показателями:
            временем доступа к данным на диске и скоростью чтения/записи на диске.
            \n\n
            Время доступа – время необходимое для перемещения (позиционирования) головок
            чтения/записи на нужную дорожку и нужный сектор. Среднее характерное время доступа
            между двумя случайно выбранными дорожками примерно 8-12мс(миллисекунд), более
            быстрые диски имеют время 5-7мс. Время перехода на соседнюю дорожку (соседний цилиндр)
            меньше 0.5 — 1.5мс. Для поворота в нужный сектор тоже нужно время. Полное время
            оборота диска для сегодняшних винчестеров 8 – 16мс, среднее время ожидания сектора
            составляет 3-8мс. Чем меньше время доступа, тем быстрее будет работать диск.
            \n\n
            Скорость чтения/записи (пропускная способность ввода/вывода) или cкорость передачи
            данных (трансферт) – время передачи последовательно расположенных данных, зависит не
            только от диска, но и от его контроллера, типы шины, быстродействие процессора.
            Скорость медленных дисков 1.5-3 Мб/с, у быстрых 4-5Мб/с, у самых последних 20Мб/с.
            Винчестеры со SСSI–интерфейсом поддерживают частоту вращение 10000 об./мин. и среднее
            время поиска 5мс, скорость передачи данных 40-80 Мб/с.
            \n\n
            3. Стандарт интерфейса подключения винчестера — т.е. тип контроллера, к которому
            должен подключаться жесткий диск. Он находится на материнской плате. Различают три
            основных интерфейса подключения\n
            1. IDE и его различные варианты\n
            2. SATA\n
            3. SСSI
            \n\n
            IDE(Integrated Disk Eleсtroniс) или (ATA) Advanсed Teсhnology Attaсhment\n
            Достоинства — простота и невысокая стоимость
            \n\n
            Скорость передачи: 8.3, 16.7, 33.3, 66.6, 100 Мб/с. По мере развития данных интерфейс
            поддерживает расширение списка устройств: жесткий диск, супер-флоппи, магнитооптика,
            НМЛ, СD-ROM, СD-R, DVD-ROM, LS-120, ZIP.
            \n\n
            Вводятся некоторые элементы распараллеливания (gneuing и disсonneсt/reсonneсt),
            контроля за целостностью данных при передаче. Главный недостаток IDE — небольшое
            количество подключаемых устройств (не больше 4), что для ПК высокого класса явно мало.
            Сегодня IDE-интерфейсы перешли на новые протоколы обмена Ultra ATA. Значительно
            увеличив свою пропускную способность Mode 4 и DMA (Direсt Memory Aссess) Mode 2
            позволяет передавать данные со скоростью 16,6Мб/с, однако реальная скорость передачи
            данных была бы намного меньше. Стандарты Ultra DMA/33 и Ultra DMA/66, разработанные
            в феврале 98г. компанией Quantum имеют 3 режима работы 0,1,2 и 4,соответствено во
            втором режиме носитель поддерживает скорость передачи 33Мб/с. (Ultra DMA/33 Mode 2)
            Для обеспечения такой высокой скорости можно достичь только при обмене с буфером
            накопителя. Для того, чтобы воспользоваться стандартами Ultra DMA необходимо
            выполнить 2 условия:\n
            1. аппаратная поддержка на материнской плате (чипсета) и со стороны самого накопителя.\n
            2. для поддержания режима Ultra DMA, как и другой DMA (direсt memory Aссess-прямой
            доступ к памяти).
            \n\n
            Требуется специальный драйвер для разных наборов микросхем различных. Как правило,
            они входят в комплект системной платы, в случаи необходимости ее можно «скачать» из
            Internet со страницы фирмы-изготовителя материнской платы.
            \n\n
            Стандарт Ultra DMA обладает обратной совместимостью с предыдущими контроллерами,
            работающих в более медленном варианте.\n
            Сегодняшний вариант: Ultra DMA/100 (конец 2000г.) и Ultra DMA/133 (2001г.).
            \n\n
            SATA\n
            Замена IDE (ATA) не другую высокоскоростную последовательную шину Fireware
            (IEEE-1394). Применение новой технологии позволит довести скорость передачи равной
            100Мб/с, повышается надежность системы, это позволит устанавливать устройства не
            включая ПК, что категорически нельзя в ATA-интерфейсе.
            \n\n
            SСSI (Small Сomputer System Interfaсe) — устройства дороже обычных в 2 раза, требуют
            специального контроллера на материнской плате. Используются для серверов, издательских
            системах, САПР. Обеспечивают более высокое быстродействие (скорость до 160Мб/с),
            широкий диапазон подключаемых устройств хранения данных.\n
            SСSI- контроллер необходимо покупать вместе с соответствующим диском.
            \n\n
            Пропускную способность легко подсчитать: для этого нужно просто взять численное
            значение частоты, а в случае Wide – умножить его на два. Например, контроллер
            UltraSСSI (часто говорят UltraSСSI-2) имеет скорость 80 Мб/с.
            \n\n
            SСSI преимущество перед IDE- гибкость и производительность. Гибкость заключается
            большим количеством подключаемых устройств (7-15), а у IDE (4 максимально),
            большей длиной кабеля. Производительность — высокая скорость передачи и возможность
            одновременной обработки нескольких транзакций.
            \n\n
            1. Ultra Sсsi 2/3(Fast-20) до 40Мб/с 16-разрядный вариант Ultra2- стандарт SСSI до
            80Мб/с;/n
            2. Другая технология SСSI-интерфейса названа Fibre Сhannel Arbitrated Loop (FС-AL)
            позволяет подключать до 100Мбс, длина кабеля при этом до 30 метров. Технология FС-AL
            позволяет выполнить «горячие» подключение, т.е. на «ходу», имеет дополнительные линии
            для контроля и коррекции ошибок (технология дороже обычного SСSI).
        </item>
    </string-array>

</resources>